\documentclass[12pt,a4paper]{article}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage{ucs}
\usepackage[MeX]{polski}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{subfig}
%\usepackage{supertabular}
\usepackage{array}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{hhline}
\usepackage{tabulary, booktabs}
\usepackage{float}
\usepackage{lscape}
\usepackage[table]{xcolor}
\pagestyle{fancy}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{multirow}
\newenvironment{bottompar}{\par\vspace*{\fill}}{\clearpage}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{calc}
\usepackage{listings}


\begin{document}

\clearpage
\thispagestyle{empty}

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=1.3]{logo.png}
\end{figure}

\vspace{16pt}

\begin{center}
\textbf{\huge Projekt zespołowy}

\vspace{20pt}

\textbf{\large System lokalizowania i montażu elementów oraz ich inspekcji jakości z wykorzystaniem robota przemysłowego FANUC i systemu wizyjnego iRVision }

\vspace{20pt}

\textbf{\large Zadanie paletyzacji przemysłowej z wykorzystaniem robota przemysłowego FANUC oraz dedykowanego oprogramowania Palletising }

\vspace{32pt}

\large Raport końcowy

\end{center}

\newpage

\tableofcontents

\newpage

\section{Problem projektu}
Projekt polega na rozwiązaniu typowych problemów pojawiających się w robotyce przemysłowej i produkcji zautomatyzowanej, takich jak wykrywanie elementów poddawanych obróbce czy załadunek gotowych komponentów.
Pierwsza część projektu obejmuje kalibrację, przetworzenie obrazu i jego interpretację w celu rozpoznania elementu, a następnie zaplanowanie ruchu do niego i ruch do elementu. Jest do tego wykorzystany moduł iRVision.
Druga część dotyczy położenia elementu na palecie - w tym celu trzeba wykonać podniesienie go, zaplanować ruch, przesunięcie i obrót elementu oraz optymalizację. Do tego zostanie użyty moduł Palletising. Końcowa wersja aplikacji zakładała połączenie obydwu części w całość, tak aby robot po wykryciu i identyfikacji elementu umieszczał go na odpowiedniej palecie.

Wybrane przez nas zagadnienia są ważne ze względu na bardzo częste występowanie podobnych problemów w przemyśle, na zautomatyzowanych liniach produkcyjnych. Roboty są dobrym rozwiązaniem jeśli chodzi o wykonywanie czynności powtarzalnych, tym bardziej na ciężkich obiektach. Zastosowanie robotów zwiększa wydajność produkcji i jej powtarzalność oraz zmniejsza ryzyko wystąpienia błędów i urazów wśród pracowników. Wykorzystanie systemów wizyjnych pozwala dodatkowo zwiększyć elastyczność produkcji, poprzez dostosowanie się robota do różnego położenia i orientacji obiektów poddawanych obróbce.

Spodziewanym wynikiem prac nad projektem jest wykorzystanie możliwości robota przemysłowego i stworzenie przykładowej aplikacji, przy wykorzystaniu dedykowanych modułów iRVision i Palletising firmy FANUC, w której robot rozpoznaje element, wykonuje ruch do niego, chwyta go oraz układa na palecie.

Oprogramowanie, dokumentacje oraz przykłady działania zostaną umieszczone na stronie Koła Naukowego Robotyków "KoNaR". 


\section{Część mechaniczna stanowiska}

\subsection{Mocowanie chwytaka}
Początkowe założenia projektowe przywidywały użycie dwóch chwytaków o różnych rozmiarach, dlatego mocowanie musiało być dostosowane do przykręcenia ich jednocześnie, wraz z mocowaniem kamery. 

Ze względu na łatwość prototypowania i niskie koszty wytworzenia, zdecydowano się na użycie technologii druku 3D. Materiałem, z którego został wykonany element jest PLA. 

Mimo skomplikowanego kształtu, już pierwsza wersja mocowania spełniała wymagania projektu, aczkolwiek w celu ochrony kamery, która także jest zamocowana do efektora, zdecydowano się wydłużyć element. Druga wersja modelu jest wersją ostateczną.

Na rysunku  \ref{fig:mocowanie_chwytaka} widoczny jest rysunek techniczny elementu. Jego kształt to kompromis między wytrzymałością i umożliwieniem montażu elementów układu pneumatycznego zasilającego chwytaki. Bryła ta, jest zoptymalizowana pod kątem druku 3D, pełni także rolę dobrej podstawy dla mocowania kamery, opisanego w podsekcji \ref{subsec:mocowanie_kamery}.

\begin{figure}[tp]
\centering
\includegraphics[width=0.9\textwidth]{figures/mocowanie_chwytaka.jpg}
\caption{Rysunek techniczny mocowania chwytaków \label{fig:mocowanie_chwytaka}}
\end{figure}

\subsection{Mocowanie kamery}
\label{subsec:mocowanie_kamery}
Aby zapewnić dobrą widoczność dla systemu wizyjnego, zdecydowano się na umieszczenie go na ostatnim przegubie, dlatego też mocowanie kamery zostało przykręcone do mocowania chwytaka.

Podobnie jak mocowanie chwytaka, mocowanie kamery zostało wydrukowane z PLA. Decyzja ta, została podyktowana tymi samymi zaletami jak w przypadku chwytaka i z tych samych powodów konieczne było utworzenie drugiej wersji elementu.

Podczas projektowania bryły, kierowano się wytrzymałością i spasowaniem z mocowaniem chwytaka, do którego został przykręcony. Element został przedstawiony na grafice \ref{fig:mocowanie_kamery}.

\begin{figure}[tp]
\centering
\includegraphics[width=0.9\textwidth]{figures/mocowanie_kamery.jpg}
\caption{Rysunek techniczny mocowania kamery \label{fig:mocowanie_kamery}}
\end{figure}

\subsection{Stół roboczy}
Stół roboczy, na którym znajdują się paletyzowane klocki oraz paleta, został wykonany z płyty o grubości 10 mm i dla lepszej pracy systemu wizyjnego, został pokryty białą farbą. Jego model został zobrazowany na rysunku \ref{fig:stol_roboczy}. Ponieważ tworzone stanowisko ma charakter edukacyjny, został on zaprojektowany tak, by podczas kolizji z robotem nie uległ uszkodzeniu, a jedynie się ugiął. Warunek ten został spełniony, poprzez przykręcenie go do podstawy robota tylko z jednej strony, taka konfiguracja zapewnia dostateczną sztywność i zmniejsza ryzyko uszkodzeń w razie niepoprawnego zaprogramowania robota.


\begin{figure}[tp]
\centering
\includegraphics[width=0.5\textwidth]{figures/stol_roboczy.jpg}
\caption{Rysunek techniczny stołu roboczego \label{fig:stol_roboczy}}
\end{figure}


\subsection{Paleta}

Ze względu na dostępność materiałów i łatwość wykonania zdecydowano się wykonać paletę z drewna. Całość powstała jedynie z desek o wymiarze 4,7 cm na 1 cm, ciętych na długość. Projekt został przedstawiony na rysunku \ref{fig:pal}. Wymiary palety to 20 cm na 20 cm. Zdecydowano się na taki wymiar ze względu na wielkość i ilość przygotowanych elementów do paletyzacji.

\begin{figure}[tp]
\centering
\includegraphics[width=0.7\textwidth]{figures/paletka.png}
\caption{Rysunek techniczny palety \label{fig:pal}}
\end{figure}


\subsection{Elementy do paletyzowania}

Aby uprościć proces paletyzacji zdecydowano się na jenakowe elementy. Po kilku nieudanych próbach z wydrukowaniem elementów wykorzystując druk 3D, zdecydowano się na wykonanie ich z drewnianej kantówki. Kluczowym problemem wykonania okazał się być mały margines błędu średnicy otworu w elemencie. Ze względu na małą różnicę średnic otwartego i zamkniętego chwytaka, otwory musiały być wykonane precyzyjnie. Umożliwiło to użycie otwornicy do drewna, które dało satysfakcjonujące rezultaty. Rysunek techniczny elementu przedstawiono na rysunku \ref{fig:kloc}

\begin{figure}[tp]
\centering
\includegraphics[width=0.6\textwidth]{figures/kluc.png}
\caption{Rysunek techniczny elementu \label{fig:kloc}}
\end{figure}



\section{Specyfikacja chwytaków}

\subsection{Opis funkcjonalny}

Membrana rozszerza się pod wpływem ciśnienia, tworząc zsynchronizowany ruch powierzchni chwytnych. Poniżej przedstawiono poglądowy rysunek chwytaka wraz z opisem:

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.5\textwidth]{figures/chwytak.png}
\caption{Chwytak \label{fig:chwytak}}
\end{figure}

\begin{enumerate}

\item Gwint przyłączeniowy powietrza

\item Gwint montażowy

\item Powierzchnia chwytna

\item Uszczelka typu O-ring

\item Membrana

\item Wewnętrzne zabezpieczenie przed przeciążeniem

\end{enumerate}

\subsection{Dane techniczne}

Dane techniczne przedstawia Tabela \ref{danetechniczne}.

\begin{table}[H]
\centering

\begin{tabulary}{\textwidth}
{|p{0.33\textwidth}|p{0.08\textwidth}|p{0.31\textwidth}|p{0.3\textwidth}|}
\hline
Opis &   &  LOG 20,0-M14x1,5-M5  &  LOG 40,0-M16x1-M5a  \\
\hline
ID & & 0398920 & 0398940 \\
\hline
Chwytak Ø D +/-0.2 & [mm] & 19.8 & 39.6 \\
\hline
Wysokość H & [mm] & 29 & 47 \\ 
\hline
Gwint montażowy A & & M14x1,5 & M16x1 \\
\hline
Gwint przyłączeniowy powietrza B & & M5 & M5 \\
\hline
Przedmiot obrabiany-Ø Dmin & [mm] & 20 & 40 \\
\hline
Siła otwierania dla Ø Dmin & [N] & 107.2 & 241.4 \\
\hline
Siła otwierania dla Ø Dmax & [N] & 27.3 & 66.7 \\ 
\hline
Waga & [kg] & 0.008 & 0.034 \\
\hline
Rekomendowana waga przedmiotu obrabianego & [kg] & 0.55 & 1.23 \\ 
\hline
Zużycie płynu dla podwójnego ruchu & [cm³] & 2.35 & 8.21 \\ 
\hline
max. ciśnienie operacyjne & [bar] & 6 & 6 \\
\hline
Nominalne ciśnienie operacyjne & [bar] & 6 & 6 \\
\hline
Czas zamknięcia/otwarcia & [s] & 0.05/0.05 & 0.08/0.08 \\ 
\hline
min. / max. temperatura otoczenia & [°C] & -40/80 & -40/80 \\ 
\hline
Materiał obudowy & & PA 12 & PA 12 \\ 
\hline
Klasa IP & & 27 & 27 \\ 
\hline
Momenty M x  max. / M y  max. & [Nm] & 1.50/1.50 & 2.00/2.00 \\
\hline
Siły F x  max. / F y  max. / F z  max. & [N] & 150.00/150.00/150.00 & 200.00/200.00/200.00 \\
\hline

\end{tabulary}
\caption{Dane techniczne \label{danetechniczne}}
\end{table}

\begin{figure}[tp]
\centering
\includegraphics[width=1\textwidth]{figures/chwytak_rysunek.png}
\caption{Chwytak w wersij podstawowej \label{fig:chwytakr}}
\end{figure}

\section{Schemat układu pneumatycznego}

Otwory dopływu powietrza są przygotowane tak, jak pokazano na Rysunku \ref{fig:powietrze}.

\begin{figure}[tp]
\centering
\includegraphics[width=1.1\textwidth]{figures/powietrze.png}
\caption{Dopływ powietrza \label{fig:powietrze}}
\end{figure}

Doprowadzono powietrze ze sprężarki do zaworu \textit{AIR2}, a wyjścia \textit{1B} i \textit{2B} podłączono do chwytaków.


\section{Ustawienia ograniczeń robota}

Ponieważ robot porusza się w przestrzeni roboczej, w której występują stałe przeszkody, a także ostatnie ramię zostało znacznie rozbudowane, konieczne było ustawienie serii ograniczeń, które zapobiegałyby możliwości kolizji ramienia z przeszkodami lub samym sobą. Nałożono dwa rodzaje ograniczeń -- na zakres ruchów poszczególnych osi robota oraz na zakres ruchu całego robota. Oba zostały opisane poniżej:

\subsection{Limity osi}

Robot ma pewne predefiniowane ograniczenia obrotów przgubów, które wynikają z jego konstrukcji. Ograniczenia te można modyfikować. Uznano za wskazane, by zmniejszyć zakres obrotów dwóch ostatnich osi, ze względu na duże rozmiary mocowania chwytaków i kamery przed efektorem. Niektóre osiągalne nominalnie konfiguracje pozycji obrotowych przegubów powodowały kolizję ramion robota z dodanym mocowaniem. By chonić wrażliwe elementy, jak kamera ograniczono obroty osi w ten sposób, by uniemożliwić wspomniane kolizje. 


\subsection{DCS}

DCS - to akronim angielskiego wyrażenia ,,Dual Check Safety'' -- co można tłumaczyć jako bezpieczeństwo z podwójnym sprawdzaniem. Jest to nazwa systemu bezpieczeństwa, w którym realna pozycja i prędkość wszystkich serwonapędów jest kontrolowana przez dwa niezależne układy i na podstawie tych danych może odciąć zasilanie od silników, w celu zatrzymania robota. Dzieje się tak na przykład po wciśnięciu przycisku E-Stop na panelu operatora lub Teach Pendant, czy zwolnieniem zabezpieczenia ,,deadman''. System ten posiada również zaawansowane konfigurowalne funkcje, które mogą kontrolować:

 \begin{itemize}

\item pozycję poszczególnych przegubów robota,
\item prędkość przegubów robota,
\item pozycję we współrzędnych kartezjańskich,
\item prędkośc we współrzędnych kartezjańskich.

\end{itemize}

Można ustawić parametry dla tych funkcji, oraz wybrać sposób reagowania na przekroczenie limitów. W projekcie zdecydowano się na wykorzystanie funkcji Cartesian Position Check -- sprawdzającej pozycję narzędzia w układzie kartezjańskim. Jeżeli robot znajdzie się poza zdefiniowanym obszarem (prostopadłościanem), następuje zatrzymanie pracy silników. Wspomniany obszar zdefiniowano w taki sposób, aby robot mógł operować jedynie nad obszarem stołu roboczego oraz by zablokować możliwość uderzenia narzędziem w stół lub podstawę robota.


\section{Problem paletyzacji}

Problem polega na ułożeniu pewnej ilości obrabianych elementów na palecie, w uporządkowany sposób. Paletyzowane przedmioty oraz paleta mają znane wymiary. Dąży się do optymalnego wykorzystania powierzchni palety poprzez precyzyjne ułożenie elementów. W przypadku paletyzacji z wykorzystaniem robota przemysłowego, istotne są również takie aspekty jak sposób podejścia ramienia do palety czy szybkość wykonywania procesu.  Na potrzeby projektu stworzono środowisko pracy opisane w poprzednich punktach oraz w pełni działającą aplikację, którą omówiono poniżej. 

\subsection{Moduł Palletising - opis i możliwości}

Moduł Palletising to zbiór narzędzi dostarczony wraz z oprogramowaniem przez firmę FANUC, który umożliwia zaimplementowanie procesu paletyzacji lub depaletyzacji na robocie przemysłowym. Na moduł składają się funkcja paletyzacji, instrukcje paletyzacji oraz zbiór rejestrów paletyzacji wykorzystywanych do wykonywania funkcji i przechowujących informacje o aktualnym stanie paletyzacji. 

\subsubsection{Funkcja paletyzacji}

By wykorzystać funkcję paletyzacji, użytkownik musi nauczyć robota kilku reprezentatywnych punktów. Osobny zbiór punktów określa schemat układania przedmiotów na palecie, a osobny szablon drogi, jaką przebywa chwytak podczas podejścia elementu i odprowadzania go. Można wyróżnić cztery typy funkcji paletyzacji:

\begin{itemize}

\item paletyzacja B i BX,
\item paletyzacja E i EX.

\end{itemize}

W paletyzacji E, można zdefiniować różne szablony układania, podczas gdy dla typu B, kształt stosu ułożonych elementów, patrząc od dołu, może przyjmować jedynie kształt równoległoboku. Dodatkowa litera X w nazwie typu mówi o tym, że istnieje możliwość zaprogramowanie różnych szablonów drogi dla różnych punktów.

\subsubsection{Instrukcje paletyzacji}


Gdy wygenerowana zostanie funkcja paletyzacji, w jej ciele pojawiają się trzy instrukcje, są to:

\begin{itemize}

\item Instrukcja paletyzacji -- wylicza aktualną drogę.
\item Instrukcja ruchu paletyzacji -- specjalna instrukcja ruchu dla paletyzacji, wykorzystuje szablon drogi.
\item Instrukcja końcowa paletyzacji -- inkrementuje lub dekrementuje wartość rejestru paletyzacji.

\end{itemize}


Ponadto dostępna jest również instrukcja rejestru paletyzacji, za jej pomocą można wykonać skok punktu układania. Pozwala na wpisanie pewnej wartości w rejestr paletyzacji lub odczytanie jego elementu.

\subsubsection{Rejestry paletyzacji}

Rejestr paletyzacji zarządza pozycją aktualnego punktu układania. Kiedy instrukcja paletyzacji jest
wykonywana, następuje odniesienie do wartości przechowywanej w rejestrze paletyzacji i wyliczany
jest rzeczywisty punkt układania i punkt drogi. 


\subsection{Przebieg nauki funkcji paletyzacji}

By wstawić do programu funkcję paletyzacji, należy wstawić ją jako zwykłą instrukcję a następnie przejść procedurę nauki, która jest wyświetlana na dedykowanych ekranach edycji paletyzacji. Poniżej przedstawiono schemat postępowania w przypadku nauki funkcji, należy wybrać między innymi:

\begin{itemize}

\item typ paletyzacji,
\item paletyzację lub depaletyzację,
\item skojarzony rejestr paletyzacji,
\item ilość kolumn, rzędów i wierszy układanych elementów na palecie,
\item inkrementację rejestru paletyzacji.

\end{itemize}

W przypadku tego projektu zdecydowano się na podstawową paletyzację typu B, w której układane są po dwa rzędy wierszy kolumn i rzędów. Ustalona inkrementacja równa 1 oznacza, że robot po odłożeniu elementu na miejsce $n$, odłoży kolejny na miejsce $n+1$ -- nie pominie żadnego miejsca na palecie.

Kolejną czynnością w procesie nauki funkcji paletyzacji dla wybranego typu, jest nauka szablonu układania. Polega ona na wskazaniu kilku punktów, które jednoznacznie okreslą wymiary obszaru układania. Czynność ta została przedstawiona na rysunku \ref{fig:ns}

\begin{figure}[tp]
\centering
\includegraphics[width=14cm]{figures/nauka_szablonu.png}
\caption{Nauka szablonu układania.}
\label{fig:ns}
\end{figure}


Dla paletyzacji typu B, ostatnim punktem definiowania funkcji paletyzacji jest nauka szablonu drogi. Szablon drogi składa się z trzech punktów:

\begin{itemize}

\item podejścia,
\item układania,
\item odprowadzenia.

\end{itemize}

Trzy punkty definiuje sie w dowolnym obszarze przestrzeni roboczej robota. Istotne są jedynie zależności między sami punktami, ich odległość od robota, czy palety nie ma znaczenia. W każdym cyklu funkcji paletyzacji, w momencie układania elementu, robot przechodzi przez punkty podejścia, układania i odprowadznia w tej właśnie kolejności, z tym że cały układ tych punktów zostaje przeniesiony w taki sposób, że punkt układania znajduje się w miejscu odłożenia elementu. Odpowieni dobór szablonu drogi jest kluczowy, aby uniknąć kolizji ramienia robota z już ułożonymi elementami lub innymi przeszkodami w przestrzeni roboczej. Schemat nauki szablonu drogi ilustruje rysunek \ref{fig:ns2}.

\begin{figure}[tp]
\centering
\includegraphics[width=14cm]{figures/nauka_szablonu2.png}
\caption{Nauka szablonu drogi.}
\label{fig:ns2}
\end{figure}

\subsection{Działanie przykładowego kodu}

Aby wyjaśnić zasadę działania funkcji paletyzacji, można posłużyć się najprostszym przykładem kodu. Pomoże to wyjaśnić kod całej gotowej aplikacji. Kod wygenerowany po wprowadznieu wszystkich parametrów i nauczeniu punktów w oknach edycji funkcji paletyzacji, przedstawia listing \ref{lst:prog_przyk}.



\vspace{0,2cm}
\begin{lstlisting}[caption={Przykład funkcji paletyzacji},label={lst:prog_przyk},captionpos=b,numbers=left,frame=single]
	PALLETIZING-B_3
    J 	PAL_3[ A_1 ] 50% CNT50
    L 	PAL_3[ BTM ] 50mm/sec FINE
	hand1 open
    L 	PAL_3[ R_1 ] 10mm/sec CNT10
	PALLETIZING-END_3


\end{lstlisting}

Pierwsza linia kodu zawiera instrukcję początkową dla operacji paletyzacji o numerze 3, a ostania to instrukcja końcowa. W pozostałych liniach znajdują się instrukcje ruchu paletyzacji, które spowodują kolejno przemieszczenie efektora do punktu podejścia $A_1$, punktu układania $BTM$, następuje wywołanie makra (linia 4), które otwiera chwytak, na koniec przemieszczając efektor do punku odprowadzania $R_1$. Wszystkie te punkty zostają wyliczone w instrukcji początkowej i zostają umieszczone w rejestrze paletyzacji o numerze takim, jak sama operacja paletyzacji. Punkty te wyliczone są dla pozycji (wyrażonej w numerach wierszy, kolumn i rzędów paletyzowanego stosu), która znajduje się aktualnie w rejestrze paletyzacji -- jeżeli w tym rejestrze znajduje się wektor $[1,1,1]$, oznacza to, że punkty zostały wyliczone względem miejsca ułożenia elementu z pierwszego rzędu, wiersza i kolumny. Parametry J, L mówią o rodzaju ruchu -- odpowiednio ruch pojedynczych osi i liniowy, parametry wyrażone w procentach i mm na sekundę definiują prędkość ruchu a ostatnie --$FINE$ i $CNT x$ o precyzji ruchu. W instrukcji końcowej inkrementowana jest aktualna pozycja na paletyzowanym stosie. Wykonanie takiego programu spowoduje położenie tylko jednego elementu, jednak powtórne wywołanie poskutkuje położniem drugiego elementu na kolejne miejsce -- ze względu na inkrementacje w instrukcji końcowej. Dokładną kolejność układania elementów ustala się podczas nauki funkcji paletyzacji.

\section{Moduł iRVision}
\subsection{Opis modułu}
iRVision to system wizyjny pozwalający na rozpoznawanie i lokalizację elementów. W aplikacji odpowiada za wykrywanie klocków przeznaczonych do paletyzacji oraz ich dokładne zlokalizowanie na stole. Do poprawnego działania, moduł wymaga wykonania szeregu procedur służących kalibracji systemu oraz nauczeniu go obiektów które ma rozpoznawać.

\subsection{Siatka kalibracyjna}
Do przeprowadzenia poprawnej kalibracji kamery potrzebna jest specjalna siatka kalibracyjna przeznaczona dla systemu iRVision. Siatka jest złożona z mniejszych okręgów równo od siebie oddalonych oraz kilku większych oznaczających kierunki osi układu współrzędnych. W ramach projektu została wykonana siatka zgodnie z zaleceniami znajdującymi się w dokumentacji technicznej. Wykonano siatkę o odstępie między punktami równym 30mm. Siatka została przedstawiona na rysunku \ref{fig:siatka}.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.85\textwidth]{figures/calib_grid.png}
\caption{Siatka kalibracyjna 30mm}
\label{fig:siatka}
\end{figure}

\subsection{Kalibracja kamery}
Aby robot poprawnie przeliczał położenie obiektu na obrazie na współrzędne w przestrzeni roboczej, należy dokonać kalibracji kamery i systemu wizyjnego. Kalibrację można dokonać na dwa sposoby: automatycznie i ręcznie. W obu przypadkach potrzebna jest dedykowana siatka kalibracyjna. W celu kalibracji w sposób automatyczny, należy ustawić siatkę w miejscu gdzie będzie w przyszłości przeprowadzana lokalizacja elementów i dokonać konfiguracji narzędzia kalibracji. Okno konfiguracji zostało przedstawione na rysunku \ref{fig:kalibracja_kam}. Po ustawieniu żądanej konfiguracji, należy rozpocząć kalibrację. Robot zacznie wykonywać zdjęcia siatki kalibracyjnej z różnych pozycji. Jeśli wszystko przebiegnie pomyślnie, nowa konfiguracja zostanie zapisana to podanego User Frame.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{figures/grid_pattern_calib.jpg}
\caption{Okno konfiguracji kalibracji kamery}
\label{fig:kalibracja_kam}
\end{figure}

\subsection{Uczenie elementów}
Po dokonaniu kalibracji, można nauczyć robota rozpoznawania konkretnych elementów. Dużą rolę przy rozpoznawaniu ma oświetlenie, więc należy zadbać o to by było ono odpowiednie do wykrywanego obiektu. Na obrazie z kamery powinien być duży kontrast między obiektem a podłożem, tak by można było jednoznacznie określić krawędzie. Podczas uczenia elementu należy zaznaczyć obszar, gdzie się znajduje, a iRVision powinien sam wykryć i zaznaczyć krawędzie jeśli obraz jest poprawny. Po wykryciu elementu należy ustawić punkt odniesienia dla położenia kamery. Wykonanie poprawnie tych kroków powinno doprowadzić do nauczonego elementu, który można potem wykrywać w trakcie działania aplikacji. Okno uczenia nowego elementu zostało przedstawione poniżej.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{figures/vision_proc.png}
\caption{Okno uczenia nowego elementu}
\label{fig:vision_proc}
\end{figure}

\section{Opis działania aplikacji}


By stworzyć ostateczną aplikację, należało skombinować oba wykorzystywane moduły. Ponieważ w używanym modelu robota istnieje możliwość tworzenia wielu programów czy makr oraz wywoływania ich z poziomy innego programu, problem podzielono na kilka podprogramów by zwiększyć przejrzystość kodu. Poniżej opisano szczegółowo ich działanie:


\subsection{Program główny}

 Na listingu \ref{lst:prog_glow} przedsatawiono główny program wykonanej aplikacji, w którym wywoływane są funkcje paletyzacji oraz wykrywania elementów za pomocą systemu iRVision. Aby zrozumieć kod w pełni, konieczne jest omówienie podstawowych użytych wyrażeń, są to:
 
 \begin{itemize}
 
 \item odwołanie do rejestru R[...],
 \item odwołanie do rejestru paletyzacji PL[...],
 \item wywołanie podprogramu - CALL.
 
 \end{itemize}
 
 Odwołanie do rejestru można wykorzystać do odczytania wartości w rejestrze. Numer elementu rejestru umieszczany jest w nawiasach kwadratowych. Jednocześnie wykorzystując odwołanie, można wpisać do rejestru zadaną wartość. Instrukcja CALL służy do wywołania kodu zadeklarowanego programu w miejscu jej wstawienia. Instrukcja PL jest odwołaniem się do rejestru paletyzacji omówionego wcześniej. W programie wykorzystywane są również instrukcje warunkowe IF oraz pętla FOR.
 

\vspace{0,2cm}
\begin{lstlisting}[caption={Głowny program aplikacji},label={lst:prog_glow},captionpos=b,numbers=left,frame=single]
	PL[1]=[1,1,1]
	CALL ZAMKNIJ_CHWYTAK
	FOR R[101:iRVisionIter]=30 TO 37
	R[102:iRVisionIter10]=R[101:iRVisionIter]+10
	R[103:iRVisionIter29]=R[101:iRVisionIter]-29
	CALL WYKRYWANIE(R[101:iRVisionIter],
		R[103:iRVisionIter29])
	IF (R[100:ZnalezionoElement]) THEN
	CALL WEZELEMENT(R[102:iRVisionIter10],
		R[103:iRVisionIter29],
		R[101:iRVisionIter])
	PALLETIZING-B_1
    J 	PAL_1[A_1] 30% FINE
    J 	PAL_1[BTM] 30% FINE
    	CALL ZAMKNIJ_CHWYTAK
    J 	PAL_1[R_1] 30% FINE
	R[101:iRVisionIter]=R[101:iRVisionIter]-1
	PALLETIZING-END_1 
	ENDIF
	ENDFOR

\end{lstlisting}

\subsubsection{Opis ogólny}

Ogólny schemat działania aplikacji zaprezentowano na diagramie \ref{fig:diag}. Na początku wykonywane są instrukcje porządkowe, następnie robot przechodzi do skanowania ośmiu zdefiniowanych wcześniej obszarów, które fotografuje. Na tej podstawie wykrywa element, do którego następnie podjeżdża, chwyta i paletyzuje. Jeżeli w obszarze nie wykryto obiektu, robot przemieszcza się do kolejnego obszaru i ponownie 
skanuje go w poszukiwaniu elementów do paletyzowania.


\begin{figure}[tp]
\centering
\includegraphics[width=8cm]{figures/main.png}
\caption{Schemat działania aplikacji.}
\label{fig:diag}
\end{figure}



\subsubsection{Opis szczegółowy}

W tym punkcie omówiony zostanie szczegółowo kod programu głównego przedstawiony na listingu \ref{lst:prog_glow}, kolejne numery odnoszą się do numerów linii w kodzie:

\begin{itemize}

\item 1 - wyzerowanie rejestru paletyzacji - powoduje, że paletyzacja rozpocznie się od pierwszego zdefiniowanego punktu na palecie. Zapobiega to błędom rozpoczęcia paletyzacji od n-tego punktu, które mogłoby być spowodowane przedwczesnym przerwaniem programu podczas wcześniejszego uruchomienia.

\item 2 -- zamknięcie chwytaka.

\item 3 -- rozpoczęcie pętli, która wykona się ośmiokrotnie, skanując za każdym razem inny obszar. Ciało pętli sięga do momentu wystąpienia $ENDFOR$.

\item 4-5 -- zapisanie w rejstrach wartości pomocniczych wykorzystywanych przy wywoływaniu podprogramów.

\item 6-7 -- wywołanie podprogramu wykrywającego elementy.

\item 8 -- instrukcja warunkowa, jeżeli element został wykryty wykona się blok instrukcji do momentu wystąpienia $ENDIF$.

\item 9-11 -- wywołanie podprogramu podjeżdżającego do elementu i podnoszącego go.

\item 12 -- instrukcja paletyzacji.

\item 14 -- ruch do punktu podejścia.

\item 15 -- ruch do punktu układania.

\item 16 -- zamknięcie chwytaka.

\item 17 -- ruch do punktu odprowadzania.

\item 18 -- instrukcja końcowa paletyzacji, w której następuje inkrementacja rejestru paletyzacji.

\end{itemize}


\subsection{Program wykrywający elementy}

\vspace{0,2cm}
\begin{lstlisting}[caption={Program wykrywający elementy},label={lst:prog_wykr},captionpos=b,numbers=left,frame=single]
    J	PR[AR[1]] 100% FINE
    	VISION RUN_FIND `ELEMENT'
    	VISION GET_OFFSET `KLOCEK'
    		VR[AR[2]] JMP LBL[100]
    	R[100:ZnalezionoElement]=1
    	JMP LBL[200]
    	LBL[100]
    	R[100:ZnalezionoElement]=0
    	LBL[200]

\end{lstlisting}


Na listingu \ref{lst:prog_wykr} przedstawiono kod programu wykrywającego. W programie pojawia się kilka instrukcji z modułu iRVision oraz instrukcje LBL i JMP. Instrukcja LBL powoduje stworzenie znacznika w konkretnym miejscu kodu, do którego można się przenieść, używająć instrukcji skoku -- JMP. Poniżej przedstawiono opis konkretnych linii kodu:

\begin{itemize}

\item 1 -- przemieszczenie do punktu z rejestru pozycji o numerze takim, jak wartość pierwszego argumentu z jakim wywołano program.

\item 2 -- funkcja szukająca elementów.

\item 3-4 -- pobranie offsetu do znalezionego elementu. Jeżeli element nie został znaleziony, zostaje wykonany skok do etykiety LBL[100].

\item 5 -- Wpisuje wartość 1 do setnego elementu rejestru, który ma nazwę ZnalezionoElement.

\item 6 -- Skok do etykiety LBL[200].

\item 8 -- Wpisuje wartość 0 do setnego elementu rejestru, który ma nazwę ZnalezionoElement.

\end{itemize}


\subsection{Program chwytający element}

Na listingu \ref{lst:prog_chwyt} przedstawiono kod programu.


\vspace{0,2cm}
\begin{lstlisting}[caption={Program chwytający element},label={lst:prog_chwyt},captionpos=b,numbers=left,frame=single]
    J	PR[AR[1]] 100% FINE
    		VOFFSET,VR[AR[2]]
    J	PR[AR[1]] 100% FINE
    		VOFFSET,VR[AR[2]]
    		Tool_Offset,PR[50:iRVisionOFFSET]
    	CALL OTWORZ_CHWYTAK
    J 	PR[AR[3]] 100% FINE
\end{lstlisting}


Program składa się z trzech instrukcji ruchu. W pierwszej chwytak podjeżdża bezpośrednio nad element, punkt ten znajduje się w rejestrze pozycji pod numerem przekazanym w pierwszym argumencie wywołania programu. Następnie chwytak obniża się, wchodząc w otwór w elemencie. Obniżenie odbywa się o pewną zdefiniowaną w drugim argumencie wysokość. Następnie następuje otwarcie chwytaka w celu uchwycenia elementu. Ostatnia instrukcja powoduje przemieszczenie się do punktu zdefiniowanego trzecim argumentem.

\section{Podsumowanie}

W trakcie trwania semestru udało się zrealizować projekt w stopniu zadowalającym, lecz pojawiło się kilka problemów, które sprawiły, że aplikacja jest lekko ograniczona w stosunku do założeń. Jednym z problemów była odpowiednia kalibracja kamery oraz dobranie do niej oświetlenia. Problem ten objawiał się niedokładnością w dojechaniu do elementów chwytanych przez co nie mogliśmy uruchomić aplikacji w trybie automatycznym, aby nie uszkodzić chwytaka, ani stołu.

Paletyzacja elementów działa bez przeszkód, lecz nie udało się dostosować aplikacji tak, aby paletę można było ustawić w dowolnym miejscu i wykryć ją przy pomocy systemu wizyjnego.

\end{document}

